\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{../../../TP/exos}

\title{Projet C : démineur}
\author{Guyet T.}
\date{2011-2012}

\begin{document}
\maketitle

\section{Présentation du jeu}

Le jeu se présente sous la forme d'un tableau de cases à deux dimensions. Certaines cases contiennent des mines. Au départ toutes les cases sont masquées (et on ne voit donc pas les mines). L'objectif est de localiser les mines (le nombre de mines restant à localiser étant donné au joueur). Le joueur peut au choix découvrir le contenu d'une case, ou la marquer pour signaler la présence d'une mine (c'est son hypothèse et le décompte des mines se fixe là dessus). Les cases découvertes affichent le nombre de mines dans les 8 cases voisines, sauf si la case contient elle même une mine (auquel cas le joueur meurt et la partie est terminée). Si le joueur n'est pas mort, la partie se termine lorsque le joueur a découvert toutes les cases (sauf celles avec les mines).

Dans la version originale, le score est le temps mis pour terminer une grille. Dans notre cas, on ne prend pas en compte le temps (extension possible).

\section{Principe générale du programme}
Le principe général de ce programme est décrit dans l'algorithme ci-dessous :
\begin{verbatim}
Initialiser les mines
REPETER:
  afficher grille
  (x,y)<-scanf
  SI mine en (x,y) ALORS
    printf("perdu");
  SINON
    demasquer(x,y);
TANT QUE pas gagne()
\end{verbatim}


Les éléments principaux du développement sont donc :
\begin{enumerate}
\item l'initialisation des mines (tirage aléatoire du tableau à deux dimensions),
\item la définition d'un affichage d'une grille de mines,
\item la procédure permettant de desmaquer des zones continue sans mines,
\item la fonction de test de fin de jeu
\end{enumerate}


\section{Structures de données}

Lors de la réalisation d'un programme, la première difficulté est de trouver des structures de données qui vont permettre de programmer facilement les traitements à réaliser.

Dans le cas de ce problème, on vous propose de représenter une grille de démineur par deux matrices d'entiers de taille DIMxDIM :
\begin{itemize}
 \item un tableau \lstinline!int **masque[DIM][DIM]! : une grille qui code par 1 les cases visibles par l'utilisateur et par 0 les cases non-visibles
 \item un tableau \lstinline!int **mines[DIM][DIM]! : qui contient les positions des mines (-1 si il y a une mine) et si il n'y a pas de mines, la case indique le nombre de mines qui sont adjacentes à la case.
\end{itemize}

Bien que ce ne soit généralement pas une bonne pratique, vous placerez ces deux matrices en variable globale, \ie déclarée au début du fichier. Elles seront ainsi utilisables dans toutes les fonctions sans avoir à les passer en paramètre.

Le début du fichier contiendra les lignes suivantes~:
\begin{lstlisting}[numbers=none]
#define DIM 8 //Taille de tableau
#define NBMINES 4  //Nombre de mines dans le tableau

int masque[DIM][DIM];
int mines[DIM][DIM];
\end{lstlisting}

\section{Première version simple}

On va d'abord traiter une version simple dans laquelle on ne se posera pas la question des espaces continues et des 

On simplifie à la réalisation de l'algorithme ci-dessous :
\begin{verbatim}
Initialiser les mines
REPETER:
  afficher grille
  (x,y)<-scanf
  SI mine en (x,y) ALORS
    printf("perdu");
  SINON
    masque[x][y]=1; //rendre la case visible
TANT QUE gagne()
\end{verbatim}

\subsection{Affichage d'une grille}

\question{Implémenter une fonction \lstinline!void print()! qui affiche une grille de jeu}

Dans cette question, il ne faut pas se poser de questions sur le choix des cases à afficher ou non. Il faut utiliser les informations du masque qui indiquent ce qu'il faut afficher ou non. De même, les nombre à afficher sont disponibles dans la matrice \lstinline!mines!.

L'illustration ci-dessous donne un exemple d'affichage à obtenir pour une grille 4x4~:
\begin{verbatim}
? ? ? ?
? ?   ?
? X   ?
? ? ? ?
\end{verbatim}

\begin{itemize}
 \item "?" est utilisé pour les cases encore couvertes,
 \item les cases vides sont des cases sans mines,
 \item vous pouvez dessiner la présence d'une mine par une croix.
\end{itemize}

\subsection{Fonctions de fin de jeu}

\question{Implémenter une fonction \lstinline!int boom(int i, int j)! qui retourne 1 si il y a une mine en $(i,j)$ et 0 sinon.}

\question{Implémenter une fonction \lstinline!int gagne()! qui retourne 0 si le jeu n'est pas gagné et 1 sinon}

On rappelle que le jeu sera fini et gagné lorsqu'il ne restera plus que des mines sous les points d'interrogation.


\subsection{Initialisation des mines}

Aller ... encore une petite fonction et on pourra jouer !! En effet, il nous faut encore pouvoir initialiser le jeu.

\question{Implémenter une fonction \lstinline!void init_mines()! qui positionne aléatoirement \lstinline!NBMINES! dans le jeu}

\underline{Attention~:} tout n'est pas aussi simple que ça ! Ici, on veut qu'il y ait exactement \lstinline!NBMINES! dans le jeu !!

\subsection{Réalisation de la première version}

\question{Écrire le programme pour la première version du jeu du démineur}

Vous pouvez maintenant jouer avec une version simplifiée du démineur ... mais pas de temps à perdre, il y a encore un peu de boulot qui vous attends !

\section{Seconde version quasi-complete}

À ce niveau, il est conseillé de faire une sauvegarde de votre travail précédent. Vous allez apporter des modifications à vos fonctions, et mieux vaut conserver une trace d'une version d'étape pour éventuellement y revenir.

\espace

Dans cette nouvelle version, on veut pouvoir :
\begin{itemize}
 \item afficher le nombre de mines dans les cases adjacentes,
 \item découvrir les zones continues sans mines.
\end{itemize}

Nous allons avoir comme stratégie de précalculer, lors de l'initialisation des mines, les nombres de mines dans les cases adjacentes (en effet, il est connue dès le départ) et mettre cette information dans le tableau \lstinline!mines!.

Ceci nous permettra normalement de ne changer que peu de chose à l'affichage : si une case n'est pas de mines, soit elle est vide et on n'affiche rien, soit on affiche le nombre de mines adjacentes (contenue dans \lstinline!mines!) ...

Ensuite, on pourra utiliser cette information pour découvrir les zones continues.

\subsection{Précalcul des nombres de mines adjacentes}

\question{Écrire une fonction \lstinline!int comptermines(int i, int j)! qui compte le nombre de mines adjacentes à la case $(i,j)$ et retourne cette valeur.}

\underline{Attention~:} faites très attention aux bords !!! Pour la gestion des bords, il y a des versions longues (tester manuellement tous les cas) et pour lesquelles beaucoup d'erreurs sont possibles et des solutions élégantes.

\question{Modifier la fonction \lstinline!init_mines()! pour que le tableau \lstinline!mines! contiennent les nombres de mines adjacentes à toutes les positions pour lesquelles il n'y a pas de mine.}

\subsection{Découverte des zones continues}

On rappelle ici que découvrir une case consiste à mettre la valeur 1 pour la case correspondante du masque.

\question{Écrire une fonction récursive \lstinline!void decouvre(int i, int j)! qui découvre une zone continue.}

Le principe de cette fonction est la suivante~: si la case est déjà découverte ou qu'il y a une mine, alors il ne faut rien faire, sinon il faut découvrir la case et tenter de découvrir toutes les cases voisines. 

\underline{Attention~:} De nouveau, il faut faire attention aux bords pour la récursion !!

\subsection{Finalisation}

Vous avez maintenant tous les éléments nécessaire à la réalisation d'un programme Démineur complet.

\question{Finaliser votre programme}

\section{Extensions possibles}

Quelques idées d'extension~:
\begin{itemize}
 \item ajouter la possibilité de mettre des drapeaux pour signaler les mines : permet de bloquer l'utilisation de la case (pour éviter mes mauvaises manipulations), et aide le joueur à être efficace,
 \item ajouter un chrono (voir sur internet l'utilisation des différences d'heures),
 \item ajouter la gestion des meilleurs scores avec un fichier.
\end{itemize}


\end{document}